%==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}\label{conclusao}
%==============================================================================

O objetivo principal do estágio foi o desenvolvimento de uma ferramenta de software capaz de auxiliar o engenheiro civil, aumentando sua produtividade e diminuindo os erros de projeto, os quais são gerados pela complexidade e quantidade de parâmetros associados ao dimensionamento de estacas em uma fundação profunda. O resultado final obtido pode ser dividido em dois módulos: capacidade de carga e o quantitativo.

O módulo capacidade de carga auxilia o engenheiro civil no dimensionamento de estacas, a partir dele é possível efetuar cálculos de resistência lateral, de ponta e total de uma estaca. Esse cálculo considera parâmetros do terreno (diferentes tipos de solo) e tem por objetivo gerar um relatório de projeto, o qual apresenta os cálculos de capacidade de carga em duas perspectivas, Aoki-Velloso e Décourt-Quaresma.

Além disso, o módulo de capacidade fornece mecanismos de importação de planilhas excel, os quais possibilitam a utilização de parâmetros existentes, criados manualmente em projetos anteriores.

Quanto ao módulo quantitativo, nele é possível verificar o quantitativo de custos em uma obra, informando ao engenheiro civil as melhores alternativas de projeto (estacas) levando em consideração a relação custo benefício.

As atividades de análise permitiram o conhecimento do problema do cliente (Professor Magnos Baroni), após o entedimento da regra de negócio foram realizadas etapas de projeto, codificação e testes de maneira incremental. Os incrementos eram apresentados ao final de cada semana ao cliente.

Os artefatos desenvolvidos foram documentados, pois, a ferramenta será continuada para a ampliação e o aperfeiçoamento dos módulos desenvolvidos nessa primeira versão.

\section{Lições Aprendidas}\label{licoesAprendidas}

A partir das atividades realizadas no estágio foi possível adquirir o aprendizado sobre questões específicas relacionadas a regra de negócio do cliente. Também, foi possível adquirir conhecimento ao decorrer do ciclo de desenvolvimento.

Quanto ao aprendizado específico sobre o problema do cliente foi possível compreender os principais elementos de uma fundação e para o que eles serviam. O entendimento desses elementos fundamentais facilitava a construção do projeto de software, pois, não é possível modelar o que não se conhece.

No contexto de fundações profundas foi possível compreender que uma ferramenta de produtividade é essencial para o engenheiro civil, visto que o dimensionamento de estacas é uma atividade complexa que envolve muita atenção na coleta de parâmetros e na realização do processo de cálculo. 

Além disso, as atividades de codificação contribuiram diretamente para o aprendizado tecnológico, através da implementação de relatórios foi possível utilizar bibliotecas específicas de relatório, gerando-os em formatos pdf e excel. Também, foi possível utilizar no mecanismo de importação de dados uma biblioteca de leitura de planilhas excel, através dela foi possível verificar a compatibilidade do arquivo a ser importado e interpretá-lo.

O desenvolvimento de um software em formato \textit{Work Flow} possibilitou a criação de um projeto de interface gráfica detalhista, pois não é comum a utilização de mecanismos de navegabilidade entre telas em sistemas \textit{desktop}. O modo de interação passo a passo é relevante para o usuário, pois ele deve passar por todas as etapas do projeto de fundações.